<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">In Memoriam: Philippe
                    Gignoux (1931–2023)</title>
                <title type="sub"/>
                <author>
                    <name>
                        <forename>Florence</forename>
                        <surname>Jullien</surname>
                    </name>
                    <affiliation>
                        <orgName>CNRS, Centre de recherche sur le monde
                            iranien</orgName>
                    </affiliation>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>TEI XML encoding by </resp>
                    <name>James E. Walters</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="0.1"/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Beth Mardutho: The Syriac Institute</publisher>
                <date>2023</date>
                <idno>Volume 26.2</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>For this publication, a Creative Commons Attribution 4.0 International
                            license has been granted by the author(s), who retain full
                            copyright.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="URI">https://hugoye.bethmardutho.org/article/hv26n2obgignoux</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Florence Jullien</author>
                        <title level="a">In Memoriam: Philippe
                            Gignoux (1931–2023)</title>
                        <idno type="URI"/>
                        <!-- Insert Syriaca bibl URI when available -->
                        <idno type="PDF"
                            >https://hugoye.bethmardutho.org/pdf/vol26/HV26N2OBGignoux.pdf</idno>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="j">Hugoye: Journal of Syriac Studies</title>
                        <imprint>
                            <publisher>Beth Mardutho: The Syriac Institute</publisher>
                            <date>2023</date>
                        </imprint>
                        <biblScope type="vol" n="26">26</biblScope>
                        <biblScope type="issue" n="2">2</biblScope>
                        <biblScope type="pp" from="553" to="564">553-564</biblScope>
                        <biblScope type="order" n="6"/>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Hugoye: Journal of Syriac Studies is an electronic journal dedicated to the study
                    of the Syriac tradition, published semi-annually (in January and July) by Beth
                    Mardutho: The Syriac Institute. Published since 1998, Hugoye seeks to offer the
                    best scholarship available in the field of Syriac studies.</p>
            </projectDesc>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="en"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords xml:lang="en">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="Published">
            <change when="2024-01-20">File created by James E. Walters</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="obituary">
        <body>
            <div xml:lang="en" type="title">
                <head>In Memoriam: Philippe
                    Gignoux (1931–2023)</head>
            </div>
            <div xml:lang="en">
            <p xml:lang="en">Les travaux Philippe Gignoux ont profondément marqué la
                recherche française et internationale sur le Moyen-Orient tardo-antique durant plus
                de soixante ans. Il eut cette aptitude peu commune d’attirer les pas des
                syriacisants hors des sentiers classiques vers un Orient plus lointain, celui du
                monde iranien.</p>
            <p xml:lang="en">Profondément cultivé, il fut de ces découvreurs qui forcent
                l’admiration par sa recherche inlassable de nouvelles sources littéraires et
                épigraphiques mais aussi de matériaux archéologiques inédits, ayant à cœur de mettre
                à la disposition du public scientifique et averti ses lectures du pehlevi et du
                syriaque. Cet apport exceptionnel avait pour ancrage une double connaissance : celle
                des langues et celle des écrits, dans une double discipline : les études sémitiques
                et iraniennes. Il n’est qu’à lire l’impressionnante table des matières des <hi
                    rend="italic">Florilèges</hi> qui lui avaient été offerts en 2011 par ses
                collègues et amis pour son 80<hi rend="superscript">e</hi> anniversaire pour saisir
                combien sa contribution aux études syriaques et iraniennes est immense. L’ouvrage
                reflète en miroir tous les domaines de compétence qui furent les siens, et
                l’incidence considérable et originale de ses recherches sur de multiples terrains de
                la période tardo-antique : épigraphie, sigillographie, numismatique, histoire
                sassanide, histoire des idées et des religions de l’Iran, philosophie, pharmacopée
                et médecine, littérature hagiographique et martyro-logique, eschatologie,
                cosmogonie, anthroponomastique, philologie… Ce mélomane qui rêvait d’être chef
                d’orchestre aura mis en musique une symphonie de disciplines scientifiques en un
                éclectisme savant ordonné à une vive curiosité d’esprit. Dans le chapitre dédié à la
                contribution de Philippe Gignoux aux études syriaques, Sebastian Brock a souligné
                avec force la dette incommensurable des syriacisants envers ce chercheur,
                spécialement sur les sentiers de la littérature, de l’histoire des chrétiens sous
                les Sassanides et de l’épigraphie : « Gignoux’s contributions in the field of Syriac
                studies is, not only the impressively wide range of Syriac topics that have been
                covered by him, but also the innovatory and suggestive character of many of his
                contributions, opening up new or little-explored areas of investigation. » Et de
                rappeler l’ouverture décisive apportée par ses travaux : « Furthermore, he has
                provided an important reminder to scholars of Syriac literature, who have always
                tended to read this literature with their eyes turned, as it were, westwards,
                towards the Greek-speaking world; (…) at the same time it is equally important, as
                Gignoux has demonstrated so fruitfully, also to remember to direct one’s eyes
                eastwards, towards the Iranian world of the Sasanian Empire. For this reminder
                Syriacists will indeed be grateful » <note place="foot" xml:id="ftn1" n="1"><p
                        rend="footnote text"> Brock, S., « The contributions of Philippe Gignoux to
                        Syriac Studies », dans R. Gyselen, C. Jullien (éds.), <hi rend="italic"
                            >« Maître pour l’éternité ». Florilège Ph. Gignoux pour son 80</hi><hi
                            rend="italic superscript">e</hi><hi rend="italic"> anniversaire</hi>,
                            (<hi rend="italic">Studia Iranica. Cahier</hi> 43), Paris : AAEI,
                        diffusion Peeters Publishers, 2011, p. 107.</p></note>.</p>
            <p xml:lang="en">Philippe Gignoux est né à Solaize près de Lyon le 1<hi
                    rend="superscript">er</hi> mars 1931. Après des études universitaires, il
                choisit d’entrer en 1953 comme simple religieux dans la Fraternité des petits frères
                de Jésus du Père de Foucauld : il est envoyé au Sahara puis dans le Kurdistan
                irakien. Pendant 3 ans, il apprend le kurde au contact des populations, et s’initie
                au syriaque par lui-même, avant de se réorienter. Au début des années 1960, il
                entreprend un double cursus d’études en iranologie et en langues sémitiques et
                civilisations orientales. Il suit alors les enseignements d’Antoine Guillaumont,
                d’André Dupont-Sommer, d’Émile Benveniste et de Jean de Menasce à l’École Pratique
                des Hautes Études (IV<hi rend="superscript">e</hi> et V<hi rend="superscript">e</hi>
                sections), et approfondit le syriaque, l’araméen ainsi que les langues de l’ancien
                et du moyen-iranien. Parallèlement, il s’inscrit aux cours du Père Graffin à
                l’Institut catholique de Paris, et se forme auprès de Gérard Troupeau en arabe et de
                Gilbert Larzard en persan à l’École nationale supérieure des langues orientales
                vivantes (aujourd’hui Institut national des langues et civilisations orientales –
                INaLCO) où il obtient un diplôme. Attaché puis chargé de recherche au CNRS en 1964,
                il est élu Maître de conférences à l’EPHE en 1968 avant de succéder à Jean de
                Menasce deux ans plus tard à la chaire « Religions de l’Iran ancien » de la section
                des sciences religieuses où il enseigna jusqu’en l’an 2000. Il fut rattaché au
                Centre d’étude sur les religions du Livre (CERL, UMR 8584) du CNRS fondé en 1970,
                devenu en 2001 le Laboratoire d’étude sur les monothéismes (LEM), et au Laboratoire
                Monde iranien (UMR 7528). Il participa durant plusieurs années aux instances du
                Comité national du CNRS. </p>
            <p xml:lang="en">Dans un souci de développement des études iraniennes dont il
                favorisa activement le rayonnement, il participa à la création de la revue
                internationale <hi rend="italic">Studia iranica</hi>. Il en fut le premier
                directeur, de 1972 à 1999, et de la collection des <hi rend="italic">Cahiers </hi>de
                    <hi rend="italic">Studia iranica</hi> à partir de 1982, qu’il présida avec Rika
                Gyselen. Membre fondateur de l’Association pour l’Avancement des Études iraniennes
                et de la <hi rend="italic">Societas Iranologica Europaea</hi> (vice-président puis
                président entre 1983 et 1991), il fut correspondant de l’Académie des Inscriptions
                et Belles-Lettres (Paris) et membre de plusieurs sociétés savantes en France et en
                Europe. Un livre d’hommage lui avait été offert en 1995 (éd. R. Gyselen, <hi
                    rend="italic">Au carrefour des religions. Mélanges offerts à Philippe
                    Gignoux</hi>, [<hi rend="italic">Res Orientales</hi> VII],
                Bures-sur-Yvette).</p>
            <p xml:lang="en">Les premiers travaux de Philippe Gignoux furent consacrés au
                syriaque, avec une thèse de doctorat sur les <hi rend="italic">Homélies </hi>de
                    Narsaï<hi rend="italic"> sur la Création</hi> entreprise sous la direction
                d’Antoine Guillaumont. Six articles parurent sur ce sujet dans l’<hi rend="italic"
                    >Orient syrien</hi> entre 1962 et 1967, dont trois dédiés aux doctrines
                eschatologiques dans cette œuvre – une thématique sur laquelle il reviendra souvent
                au cours de sa carrière –, avant l’édition du texte commenté dans la <hi
                    rend="italic">Patrologia orientalis</hi> <note place="foot" xml:id="ftn2" n="2"
                        ><p rend="biblio"> Gignoux, Ph., <hi rend="italic">Homélies de Narsaï sur la
                            Création</hi>, Edition critique du texte syriaque, Introduction et
                        traduction française (<hi rend="italic">PO</hi> 34/3-4), Turnhout-Paris,
                        1968 ; « Homélie de Narsaï sur la création d’Adam et d’Eve et sur la
                        transgression du commandement », <hi rend="italic">L’Orient syrien</hi>
                        VII/3, 1962, p. 307-336 ; « Homélie de Narsaï sur la création du monde »,
                            <hi rend="italic">L’Orient syrien</hi> VII/4, 1962, p. 477-506 ;
                        « Homélie de Narsaï sur le mot “Au commencement” et sur l’essence divine »,
                            <hi rend="italic">L’Orient syrien</hi> VIII/2, 1963, p. 227-250 ; « Les
                        doctrines eschatologiques de Narsaï », <hi rend="italic">L’Orient
                            syrien</hi> XI/3, 1966, p. 321-352 ; « Les doctrines eschatologiques de
                        Narsaï (suite) », <hi rend="italic">L’Orient syrien</hi> XI/4, 1966,
                        p. 461-488 ; « Les doctrines eschatologiques de Narsaï (suite et fin) », <hi
                            rend="italic">L’Orient syrien</hi> XII/1, 1967, p. 23-54.</p></note>.
                Son approche diffère sensiblement de celle d’Alphonse Mingana qui avait édité les
                six <hi rend="italic">memre</hi> en 1905 : outre l’édition intégrale du texte sur
                base de nouveaux manuscrits, il y conduit un travail difficile de classification
                méthodique de l’œuvre, d’explicitation de termes techniques et d’interprétation
                doctrinale, salué par la critique occidentale. Son orientation vers l’épigraphie
                moyen-perse (inscriptions rupestres et sur objets archéologiques, papyrologie,
                etc.), notamment sous l’influence du Père Jean de Menasce, ne l’a jamais éloigné de
                cet intérêt premier pour le syriaque, que son empathie pour le sort des chrétiens
                d’Orient contribuait à raviver ; lui-même chrétien engagé que l’actualité
                internationale ne laissait pas indifférent <note place="foot" xml:id="ftn3" n="3"><p
                        rend="footnote text"> Il dédie l’un de ses articles « aux martyrs des îles
                        Solovki (1920-1940) », Gignoux, Ph., « Réflexions sur l’hagiographie et le
                        multilinguisme des chrétiens syro-orientaux », dans F. Jullien, M.-J. Pierre
                        (éds.), <hi rend="italic">Les Monachismes d’Orient. Images – Échanges –
                            Influences. Hommage à Antoine Guillaumont. Actes du Colloque du
                            Cinquantenaire de la chaire des Christianismes orientaux à l’EPHE
                            SR</hi>, (<hi rend="italic">Bibliothèque de l’École des Hautes Études.
                            Sciences religieuses </hi>148<hi rend="italic">. Histoire et
                            Prosopographie</hi> 6), Turnhout : Brepols, 2011, p.
                123-132.</p></note>, il y était toujours particulièrement sensible. En défricheur
                curieux, il s’intéressa à des auteurs jusqu’alors peu étudiés comme Aḥudemmeh <note
                    place="foot" xml:id="ftn4" n="4"><p rend="Note bas de page"> Gignoux, Ph.,
                        « Anatomie et Physiologie humaine chez un auteur syriaque, Aḥūhdemmeh », <hi
                            rend="italic">Comptes Rendus de l’Académie des Inscriptions &amp;
                            Belles-Lettres</hi>, Paris, 1998 (paru 1999), p. 231-242. </p></note> ou
                Giwargis Warda qu’il contribua à faire connaître, notamment dans ses réflexions sur
                l’homme microcosme du monde – théorie du macro-microcosme qui lui était chère et sur
                laquelle il dirigea un ouvrage collectif à la fin de sa carrière d’enseignant à
                    l’EPHE <note place="foot" xml:id="ftn5" n="5"><p rend="Note bas de page"><hi>
                            Gignoux, Ph., « Un poème inédit sur l’homme-microcosme de Guiwarguis
                            Wardā (13</hi><hi rend="superscript">ème</hi> siècle) », dans Ph.
                        Gignoux (éd.), <hi rend="italic">Ressembler au monde. Nouveaux documents sur
                            la théorie du macro-microcosme dans l’Antiquité orientale</hi>,
                        Turnhout : Brepols, 1999, p. 95-189. </p></note>.</p>
            <p xml:lang="en">Philippe Gignoux maîtrisait en profondeur à la fois les <hi
                    rend="italic">iranica</hi> et les <hi rend="italic">syriaca</hi>, capable de
                croiser ces champs d’étude pour en faire jaillir la lumière. L’une des valeurs
                insignes de ses contributions tient précisément à cette double compétence
                linguistique qui lui permettait de repréciser voire de définir nombre de données
                propres au mazdéisme et à l’histoire des chrétiens en Perse. À un moment où les
                historiens du christianisme en milieu zoroastrien privilégiaient plutôt l’éclairage
                des sources historiographiques grecques en amont, et en aval arabo-persanes, plus
                tardives et moins fiables, ses nombreuses et remarquables études en matière
                d’hagiographie ont définitivement prouvé que les sources syriaques constituent un
                conservatoire pour les fonctions religieuses mazdéennes jusqu’alors mal connues,
                l’onomastique ou la toponymie moyen-perses <note place="foot" xml:id="ftn6" n="6"><p
                        rend="Note bas de page"> Gignoux, Ph., « Titres et fonctions religieuses
                        sasanides d’après les sources syriaques hagiographiques », <hi rend="italic"
                            >Acta Antiqua Academiae Scientiarum Hungaricae</hi> XXVIII, 1980, p.
                        191-203.</p></note> ; ses découvertes ont enrichi notre compréhension de
                l’administration civile et religieuse sassanide grâce à l’identification inlassable
                d’un vocabulaire technique et précis. De même, le thème des contacts entre chrétiens
                et mazdéens fut l’un des fils conducteurs de nombreux travaux, en philologie et en
                    onomastique <hi rend="Appel_de_note"><note place="foot" xml:id="ftn7" n="7"><p
                            rend="Note bas de page"> Gignoux, Ph., « On Syriac proper names of
                            Iranian origin », <hi rend="italic">The Harp</hi>, XVIII, 2005,
                            p. 351-356 ; « L’identité zoroastrienne et le problème de la
                            conversion », J.-Ch. Attias (ed.), <hi rend="italic">De la
                                conversion</hi><hi>, Centre d’Études des Religions du Livre, le
                                Cerf, Paris, 1997, p. 13-36 ; Jullien, C., Gignoux, Ph.,
                                « L’onomastique iranienne dans les sources syriaques. Quand les
                                chrétiens changent de nom (IV</hi><hi rend="superscript"
                                >è</hi>-VII<hi rend="superscript">è</hi> s.) », <hi rend="italic"
                                >Actes du 9è Symposium Syriacum (Kaslik, septembre 2004)</hi>. <hi
                                rend="italic">Parole de l’Orient</hi> 31, 2006, p. 279-294.
                        </p></note></hi> mais aussi en histoire et en hagiographie <note
                    place="foot" xml:id="ftn8" n="8"><p> Gignoux, Ph., « Sur quelques relations
                        entre chrétiens et mazdéens d’après des sources syriaques », <hi
                            rend="italic">Studia Iranica</hi> 28, 1999, p. 83-94 ; « Comment le
                        polémiste mazdéen du <hi rend="italic">Škand Gumānīg Vīzār</hi> a-t-il
                        utilisé les citations du Nouveau Testament ? », dans C. Jullien (éd.), <hi
                            rend="italic">Controverses des chrétiens dans l’Iran sassanide</hi>,
                            (<hi rend="italic">Studia Iranica. Cahier</hi> 36), Paris, 2008,
                        p. 59-67 ; « À la frontière du syriaque et de l’iranien : Quelques
                        confluences tirées des Actes des martyrs perses », <hi rend="italic"
                            >Semitica et Classica</hi> 3, 2010, p. 189-193.</p></note> : sa
                typologie des miracles fournit d’indispensables clefs de lecture en replaçant les
                textes syriaques dans leur contexte religieux zoroastrien <note place="foot"
                    xml:id="ftn9" n="9"><p rend="footnote text"> Gignoux, Ph., « Une typologie des
                        miracles des saints et martyrs perses dans l’Iran sassanide », dans D. Aigle
                        (éd.), <hi rend="italic">Miracle et Karāma. Hagiographies médiévales
                            comparées </hi>2, (<hi rend="italic">Bibliothèque de l’École des hautes
                            Études SR </hi>109), Turnhout : Brepols, 2000, p. 499-523.</p></note>.
                Ses analyses ont aussi permis de mieux connaître certains grands personnages du
                zoroastrisme qui firent l’histoire des chrétiens dans l’empire sassanide <note
                    place="foot" xml:id="ftn10" n="10"><p rend="footnote text"> Gignoux, Ph.,
                        « Éléments de prosopographie de quelques Mōbads sasanides », <hi
                            rend="italic">Journal Asiatique</hi> 270, 1982, p. 257-269. Cf. Gignoux,
                        Ph., « L’apport scientifique des chrétiens syriaques à l’Iran sassanide »,
                            <hi rend="italic">Journal Asiatique</hi> 289/2, 2001 (paru en 2002), p.
                        217-236.</p></note>. Un volume d’<hi rend="italic">opera minora</hi> réunit
                ses principaux articles sur la question des relations mazdéo-chrétiennes (éds. M. de
                Chiara et E. G. Raffaelli, <hi rend="italic">Mazdéens et chrétiens en terre d’Iran à
                    l’époque sassanide. Opera Minora de Ph. Gignoux</hi>, Rome, ISMEO, 2014). Ses
                études en onomastique iranienne ouvrirent à un entendement renouvelé de la
                documentation syriaque dont il sut tirer la substantifique moëlle et révéler la
                signification. Il y consacra une thèse d’État ès lettres et sciences <lb/>humaines
                soutenue à l’université de la Sorbonne nouvelle en 1984, qui porta sur
                l’anthroponymie sassanide à partir des sources épigraphiques. L’immense chantier que
                fut, entre 2004 et 2009, la mise en œuvre du dictionnaire prosopographique pour
                    l’<hi rend="italic">Iranisches Personennamenbuch</hi> (une collection de
                l’Österreichischen Akademie der Wissenschaften de Vienne en Autriche co-dirigée par
                Manfred Mayrhofer et Rüdiger Schmitt) a permis de toucher du doigt la profonde
                mixité culturelle des chrétiens au-delà de l’Euphrate : réalisé en collaboration
                avec Christelle Jullien et moi-même, il s’agissait de repérer et d’identifier les
                noms propres d’origine iranienne dans toute la littérature syriaque à notre
                disposition – nombre de textes n’étant pas encore traduits –, Philippe Gignoux
                travaillant aux interprétations étymologiques moyen-perses des quelque mille
                anthroponymes traités <note place="foot" xml:id="ftn11" n="11"><p
                        rend="footnote text"> Gignoux, Ph., Jullien, C., Jullien, F., <hi
                            rend="italic">Noms propres syriaques d’origine iranienne</hi>, (<hi
                            rend="italic">Iranisches Personennamenbuch </hi>Band VII:<hi
                            rend="italic"> Iranische Namen in Semitischen Nebenüberlieferungen.</hi>
                        Fasz. 5), Vienne : Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften,
                        2009.</p></note>. Ses réflexions sur le multilinguisme des chrétiens
                    syro-orientaux <note place="foot" xml:id="ftn12" n="12"><p rend="footnote text">
                        Gignoux, Ph., « Réflexions sur l’hagiographie et le multilinguisme des
                        chrétiens syro-orientaux », dans F. Jullien, M.-J. Pierre (éds.), <hi
                            rend="italic">Les Monachismes d’Orient</hi>, p. 123-132 ; « Symposium
                        “Bilingualism in Iranian Cultures” », <hi rend="italic">Studia Iranica</hi>
                        22, 1993, p. 123-124.</p></note> ou sur les relations interlinguistiques de
                termes de la pharmacopée <note place="foot" xml:id="ftn13" n="13"><p> Citons par
                        exemple : Gignoux, Ph., <hi rend="italic">Lexique français de la pharmacopée
                            syriaque</hi><hi>, (</hi><hi rend="italic">Semitica et Classica.
                            Miscellanées</hi> 1), Paris, 2020 ; <hi rend="italic">Lexique des termes
                            de la pharmacopée syriaque</hi><hi>, (</hi><hi rend="italic">Studia
                            iranica. Cahier</hi> 47. <hi rend="italic">Chrétiens en terre
                            d’Iran</hi> V), Paris, 2022. « Les relations interlinguistiques de
                        quelques termes de la pharmacopée antique », dans D. Durkin-Meisterernst, C.
                        Reck, D. Weber (éds.), <hi rend="italic">Literarische Stoffe und ihre
                            Gestaltung in mitteliranische Zeit</hi>, <hi rend="italic">Kolloquium
                            anlässlich des 70. Geburtstages von Werner Sundermann</hi><hi>,
                            (</hi><hi rend="italic">Beiträge zur Iranistik</hi> 31), Wiesbaden,
                        2009, p. 91-98. « Les relations interlinguistiques de quelques termes de la
                        pharmacopée antique. II », dans W. Sundermann, A. Hintze, F. de Blois
                        (éds.), <hi rend="italic">Exegisti monumenta. Festschrift in Honour of
                            Nicholas Sims-Williams</hi><hi>, (</hi><hi rend="italic">Iranica</hi>
                        17), Wiesbaden : Harrassowitz, 2009, p. 117-126.</p></note> – une thématique
                qui rejoignait sa passion pour l’horticulture et les jardins de simples ! –
                témoignent aussi de son souci de “révéler” au sens photographique la coloration du
                christianisme oriental dans la richesse de ses interactions culturelles. Cette
                perception transculturelle l’a conduit à mettre en évidence la fécondité d’une
                analyse comparative – une approche que Nina Garsoïan devait de son côté développer
                avec tant de profit pour les études arméniennes en contexte iranien. S. Brock avait
                relevé la complémentarité à double sens de ces deux champs de compétence, mais aussi
                la rareté des savants pouvant maîtriser les documentations : « (…) most Syriac
                scholars have little or no knowledge of any Middle Iranian languages, and
                specialists in Middle Persian only very rarely have a good working knowledge of
                Syriac – a situation which simply highlights the exceptional character and value of
                Philippe Gignoux’s contributions to scholarship, for here is someone who is truly
                expert in both fields » <note place="foot" xml:id="ftn14" n="14"><p
                        rend="footnote text"> Brock, S., « The contributions of Philippe Gignoux to
                        Syriac Studies », dans R. Gyselen, C. Jullien (éds.), <hi rend="italic"
                            >Florilège</hi>, p. 98.</p></note>. On ne peut plus appréhender
                aujourd’hui les textes syriaques sur l’histoire des chrétiens de Perse sans cette
                indispensable remise en contexte porteuse de sens : en cela, Philippe Gignoux fut un
                pionnier.</p>
            <p xml:lang="en">Si son œuvre fut considérable dans le domaine de l’épigraphie, de la
                sigillographie ou de la littérature moyen-perses, avec notamment des études
                originales « fondamentales sur l’eschatologie, l’apocalyptique et le chamanisme en
                    Iran » <note place="foot" xml:id="ftn15" n="15"><p rend="footnote text">
                        Panaino, A., « Apocalittica, escatologia e sciamanismo nell’opera
                        iranologica di Ph. Gignoux, con una nota sulla “visione” del mago Kirdēr »,
                        dans R. Gyselen, C. Jullien (éds.), <hi rend="italic">Florilège</hi>, p.
                        205-243.</p></note>, il faut souligner combien ces recherches en iranologie
                proprement dite interfèrent souvent directement sur le champ du christianisme
                syriaque. Mentionnons ses lectures d’inscriptions en moyen-perse sur des objets
                d’appartenance chrétienne : croix en pierre du mont Saint-Thomas au Kérala par
                    exemple <note place="foot" xml:id="ftn16" n="16"><p rend="Note bas de page">
                        Gignoux, Ph., « Une croix de procession de Hérat inscrite en pehlevi », <hi
                            rend="italic">Le Muséon</hi> 114/3-4, 2001, p. 291-304.</p></note>,
                croix processionnelle de Hérat <note place="foot" xml:id="ftn17" n="17"><p
                        rend="Note bas de page"> Gignoux, Ph., « The Pahlavi Inscription on Mount
                        Thomas Cross (South India) », dans Z. Zevit, S. Gitin, M. Sokoloff (éds.),
                            <hi rend="italic">Solving Riddles and Untying Knots, Biblical,
                            Epigraphic, and Semitic Studies in Honor of Jonas C. Greenfield,</hi>
                        Winona Lake, 1995, p. 411-422.</p></note> datée de 740/750 qui appartint à
                la communauté melkite locale <note place="foot" xml:id="ftn18" n="18"><p
                        rend="footnote text"> Jullien, C., « Chrétiens d’Iran entre hagiographie et
                        histoire. Avec une nouvelle proposition sur la croix de Hérat », dans R.
                        Gyselen, C. Jullien (éds), <hi rend="italic">Florilège</hi>, p<hi
                            rend="smallcaps">. 175-192.</hi></p></note>. Et parmi son extraordinaire
                tribut sphragistique (c’est-à-dire l’étude des sceaux, des camées et des bulles),
                mené avec l’étroit concours de sa disciple et amie Rika Gyselen, rappelons l’étude
                de sceaux chrétiens rédigés en syriaque ou en moyen-perse, parfois bilingues, qui
                illustrent avec éloquence le fort ancrage de la communauté chrétienne en milieu
                    iranien <note place="foot" xml:id="ftn19" n="19"><p rend="footnote text"> Une
                        trentaine d’articles et trois volumes de <hi rend="italic">Catalogues</hi>
                        en 1978, 1982 et 1987. Par ex. Gignoux, Ph., « Sceaux chrétiens d’époque
                        sasanide », <hi rend="italic">Iranica Antiqua</hi>, XV, 1980, p. 299-314 ;
                        Gignoux, Ph., Gyselen, R., <hi rend="italic">Sceaux sasanides de diverses
                            collections privées</hi>, (<hi rend="italic">Studia Iranica. Cahier</hi>
                        1), Leuven, 1982.</p></note>. Citons encore sa monographie (et les articles
                afférents) sur les inscriptions du mage Kirdīr en 1991, un document particulièrement
                important pour appréhender la question des politiques religieuses à l’égard des
                    minorités <note place="foot" xml:id="ftn20" n="20"><p rend="footnote text">
                        Gignoux, Ph., <hi rend="italic">Les inscriptions de Kirdīr et sa vision de
                            l’au-delà</hi>, (<hi rend="italic">Conferenze IsMEO</hi> 2), Roma :
                        Istituto Italiano per il Medio ed Estremo Oriente, 1990 ; « L’inscription de
                        Kirdīr à Naqš-i Rustam », <hi rend="italic">Studia Iranica</hi> 1, 1972,
                        p. 177-202 ; « Étude des variantes textuelles des inscriptions de Kirdīr,
                        Genèse et datation », <hi rend="italic">Le Muséon</hi> 86, 1973, p. 193-216.
                        « La liste des provinces de l’Ērān dans les inscriptions de Šābuhr et de
                        Kirdīr », <hi rend="italic">Acta Antiqua Academiae Scientiarum
                            Hungaricae</hi> XIX, 1971, p. 83-94.</p></note>. Il s’intéressa
                parallèlement aux pratiques magiques en milieu moyen-perse mais aussi syriaque à
                travers l’étude d’inscriptions de bols incantatoires ou de textes rédigés sur peau,
                proposant par ailleurs des pistes chronologiques qui jusqu’alors faisaient
                    défaut <note place="foot" xml:id="ftn21" n="21"><p rend="footnote text">
                        Gignoux, Ph., « A New Incantation Bowl Inscribed in Syriac (National Museum
                        of Oriental Art, Roma) », <hi rend="italic">East and West</hi> NS 34, 1984,
                        p. 47-53 ; <hi rend="italic">Incantations magiques syriaques</hi>, (<hi
                            rend="italic">Collection de la Revue des Études Juives</hi>), Louvain,
                        1987.</p></note>. Mais sa contribution à une meilleure compréhension de
                l’histoire culturelle de l’Iran sassanide ne fut pas seulement remarquable par ses
                contenus de haute scientificité ; elle le fut également par ses approches
                méthodologiques, comme en témoignent ses essais de classification, distinction et
                priorisation des sources, ses réflexions sur les problèmes d’interprétations
                historiques et philologiques des lectures d’objets archéologiques <note place="foot"
                    xml:id="ftn22" n="22"><p rend="footnote text"> Par exemple : « Problèmes
                        d’interprétation des bulles sassanides », <hi rend="italic">Studia
                            Iranica</hi> 2, 1973, p. 137-142. « Problèmes d’interprétation
                        historique et philologique de titres et noms propres sasanides », <hi
                            rend="italic">Acta Antiqua Academiae Scientiarum Hungaricae</hi> XXIV,
                        Budapest, 1976, p. 103-108. « Problèmes de distinction et de priorité des
                        sources », dans J. Harmatta (éd.), <hi rend="italic">Prolegomena to the
                            Sources on the History of Pre-Islamic Central Asia,</hi> Budapest, 1979,
                        p. 137-141. </p></note>, son évaluation de l’historicité de corpus de
                sources (syriaques, arméniennes, etc.) <note place="foot" xml:id="ftn23" n="23"><p
                        rend="footnote text"> Gignoux, Ph., « Pour une évaluation de la contribution
                        des sources arméniennes à l’histoire sassanide », dans J. Harmatta (éd.),
                            <hi rend="italic">From Alexander the Great to Kül Tegin. Studies in
                            Bactrian, Pahlavi, Sanskrit, Arabic, Aramaic, Armenian, Chinese, Türk,
                            Greek and Latin Sources for the History of Pre-Islamic Central
                        Asia</hi>, Budapest, 1990, p. 63-75.</p></note>, ou encore ses pistes de
                recherche pour une nouvelle histoire des idées de l’Iran sassanide <note
                    place="foot" xml:id="ftn24" n="24"><p rend="footnote text"> Gignoux, Ph., « Pour
                        une nouvelle histoire de l’Iran sasanide », dans W. Skalmowski, A. Van
                        Tongerloo (éds.), <hi rend="italic">Middle Iranian Studies</hi>, <hi
                            rend="italic">Proceedings of the International Symposium organized by
                            the Katholieke Universiteit Leuven from the 17th to the 20th of May
                            1982</hi>, (<hi rend="italic">Orientalia Lovaniensia Analecta</hi> 16),
                        Louvain, 1984, p. 253-262. « Prolégomènes pour une histoire des idées de
                        l’Iran sassanide : convergences et divergences », dans J. Wiesehöfer, Ph.
                        Huyse (éds.), <hi rend="italic">Erān ud Anērān. Studien zu den Beziehungen
                            zwischen dem Sasanidenreich und der Mittelmeerwelt</hi>, Stuttgart :
                        Franz Steiner Verlag, 2006, p. 71-81.</p></note>.</p>
            <p xml:lang="en">Ces dernières années, Christelle et moi collaborions avec lui à la
                préparation d’un ouvrage commun : l’édition critique traduite et commentée du <hi
                    rend="italic">Martyre de Giwargis Mihr-Mah-Gushnasp</hi> rédigé par Babaï le
                Grand, pour lequel il s’était véritablement enthousiasmé. Occasion d’apprécier plus
                encore son érudition, ses multiples compétences et la formidable richesse d’une
                lecture croisée des textes. Ses collègues et amis garderont au cœur ses qualités
                humaines, sa simplicité bienveillante. Philippe Gignoux s’est éteint le 24 septembre
                dernier à l’âge de 92 ans dans son cher Poitou où il aimait tant cultiver son
                potager entre deux séances de travail. Il restera pour la postérité l’une des
                figures marquantes des études irano-syriaques sur plus d’un demi-siècle. Qu’il
                repose en paix au Paradis des “lumières infinies”.</p>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
